\section{Présentation du produit}

\subsection{Description générale du système}

Notre projet est de créer un pipeline graphique fonctionnel sur une puce FPGA. Ce pipeline devra pouvoir être utilisé par un petit jeu vidéo afin de créer une image complexe sur un écran via le protocole HDMI. La qualité graphique ainsi que le fonctionnement du pipeline est inspirée du processus d'affichage des consoles des années 80-90, tel que la Nintendo Super NES et la SEGA Megadrive. Afin de garantir une bonne expérience de jeux, notre pipeline devra être capable de gérer plusieurs couches d'éléments graphiques à l'écran, la transparence entre les assets et visuellement agréable pour un utilisateur lambda. Le tout en étant le plus rapide et efficace possible pour éviter les problèmes de latence et les artéfacts graphiques. Pour atteindre cet objectif dans un délai raisonnable, nous allons tirer parti de la plus grande puissance de notre carte ZYBO par rapport aux consoles de l'époque afin de pouvoir utiliser des processus qui, à l'époque, n'auraient pas pu être mis en oeuvre à cause des limitations techniques de ces consoles. Pour tester notre pipeline, nous allons développer un jeu inspiré du jeu «Bomberman» qui, grâce à ses environnements fixes (sans «scrolling») nous offre un média parfait pour développer un pipeline optimisé pour l'affichage de scène fixe plus complexe qu'un système plus versatile.

\subsection{Limitations et défis d'ingénierie à relever}

Pour réaliser ce projet, il nous faudra le diviser en petits morceaux. Nous l'avons donc séparé en deux segments, le jeu lui-même et la console sur laquelle le jeu sera exécuté. Il est donc important pour nous de prendre en compte les limitations matérielles possibles durant tout le processus de développement. Il a été aussi très important de résoudre la méthode avec laquelle ces deux éléments communiqueront ensemble. Il a donc été nécessaire pour nous de développer une interface API entre le pipeline et le jeu.

La portion liée au jeu lui-même est la plus simple puisque le jeu est relativement simple à concevoir et il existe plusieurs projets semblables qui nous servirons de sources d'inspiration pour le réaliser.

La portion liée à la console est un peu plus complexe. Notre plateforme de développement est la carte Diligent ZYBO-Z7 équipé d'un processeur ARM, d'une plateforme FPGA et 256 MB de mémoire vive (RAM). Cette carte  est équipée de ports SPI et HDMI que nous devrons utiliser respectivement pour les manettes des joueurs et l'affichage à l'écran. Notre défi avec cette plateforme a été principalement lié à l'utilisation des ressources de cette plateforme sans les dépasser et tout en respectant notre cahier des charges. Un autre gros défi a été de faire communiquer les manettes avec le processeur ARM et le pipeline en utilisant notamment notre API et le protocole SPI. Enfin la limitation de mémoire par rapport à nos ordinateurs modernes, bien que moins importante par rapport aux consoles de jeu de l'époque, est à considérer dans nos possibilités de design lors de l'implémentation notamment pour la taille des buffers et autres registre mémoires.

Comme notre jeu est relativement simple, il suffira de lier les contrôles de mouvements horizontaux et verticaux sur le joystick et le dépôt de bombes sur le bouton de la manette.

Pour ce qui est de l'affichage, nous avons deux principaux défis. Le premier est de pouvoir afficher beaucoup d'éléments à la fois sur l'écran. En effet, la nature de notre jeu fait en sorte que l'écran au complet soit susceptible de changer d'un moment à l'autre. Nous avons des blocs qui peuvent être détruits, ce qui change la tuile à afficher pour cette case. Il y a les joueurs qui peuvent se déplacer sur les tuiles de sol, ce qui veut dire que le sol doit être visible sous le «sprite» du joueur. Les effets d'explosions doivent être visibles suffisamment longtemps pour que les joueurs les voient. Il sera donc primordial que notre pipeline graphique soit extrêmement efficace pour choisir quelle tuile affichée sur chaque image de l'écran. Comme notre jeu ne peut pas être exécuté dans le pipeline, la vitesse de communication entre le processeur ARM et la puce FPGA a dû être optimisé via une interface API afin que les ressources du pipeline puissent être utilisées à leurs maximum dans un minimum de délais.

Ce défi en amène un autre qui est directement lié à la qualité de notre produit final. En effet, plus notre pipeline graphique sera lent, plus il y aura de délais entre chaque image sur l'écran. Ce délai entre les commandes du joueur l'affichage à l'écran affecte beaucoup la jouabilité s'il est trop grand. La qualité de l'expérience utilisateur sera donc impactée de façon négative si notre pipeline graphique n'est pas optimisé.

Un autre défi que nous devons gérer est la capacité de jouer en multi-joueur. En effet, cela signifie que notre console devra être capable de gérer les commandes d'au moins deux manettes simultanément. Il nous faudra donc réfléchir à une façon de compartimenter les deux médias de commandes de façon à pouvoir les traiter séparément sans impacter les autres processus sur la console.
